%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Academic Title Page
% LaTeX Template
% Version 2.0 (17/7/17)
%
% This template was downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% WikiBooks (LaTeX - Title Creation) with modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
% Instructions for using this template:
% This title page is capable of being compiled as is. This is not useful for 
% including it in another document. To do this, you have two options: 
%
% 1) Copy/paste everything between \begin{document} and \end{document} 
% starting at \begin{titlepage} and paste this into another LaTeX file where you 
% want your title page.
% OR
% 2) Remove everything outside the \begin{titlepage} and \end{titlepage}, rename
% this file and move it to the same directory as the LaTeX file you wish to add it to. 
% Then add \input{./<new filename>.tex} to your LaTeX file where you want your
% title page.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[10pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc} % Required for inputting international characters
\usepackage[T1]{fontenc} % Output font encoding for international characters

\usepackage{mathpazo} % Palatino font

%librerias del documento
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}

\usepackage[left=3cm, right=3cm]{geometry}


\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage} % Suppresses displaying the page number on the title page and the subsequent page counts as page 1
	\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for horizontal lines, change thickness here
	
	\center % Centre everything on the page
	
	%------------------------------------------------
	%	Headings
	%------------------------------------------------
	
	\textsc{\LARGE Universidad de las Islas Baleares}\\[1.5cm] % Main heading such as the name of your university/college
	
	\textsc{\Large }\\[0.5cm] % Major heading such as course name
	
	\textsc{\large }\\[0.5cm] % Minor heading such as course title
	
	%------------------------------------------------
	%	Title
	%------------------------------------------------
	
	\HRule\\[0.4cm]
	
	{\huge\bfseries Diario del proyecto}\\[0.4cm] % Title of your document
	
	\HRule\\[1.5cm]
	
	%------------------------------------------------
	%	Author(s)
	%------------------------------------------------
	
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{flushleft}
			\large
			\textit{Autor}\\
			\textsc{Jesús Encinar Hernández} % Your name
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	~
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{flushright}
			\large
			\textit{Supervisor}\\
			Dr. Pedro Antonio  \textsc{Palmer Rodríguez} % Supervisor's name
		\end{flushright}
	\end{minipage}
	
	% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and comment the code above
	%{\large\textit{Author}}\\
	%John \textsc{Smith} % Your name
	
	%------------------------------------------------
	%	Date
	%------------------------------------------------
	
	\vfill\vfill\vfill % Position the date 3/4 down the remaining page
	
	%{\large\today} % Date, change the \today to a set date if you want to be precise
	
	%------------------------------------------------
	%	Logo
	%------------------------------------------------
	
	%\vfill\vfill
	%\includegraphics[width=0.2\textwidth]{placeholder.jpg}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package
	 
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	\vfill % Push the date up 1/4 of the remaining page
	
\end{titlepage}
%----------------------------------------------------------------------------------------
	\pagestyle{fancy}
	
	\section*{Introducción}
	En este diario se describirá el trabajo realizado cada día así como los problemas que hayan ido surgiendo y las posibles soluciones que se han barajado.
	
	Pretende ser un diario donde se recoja todo el conocimiento aplicado y adquirido a lo largo del TFG.
	Como punto de inicio parto con conocimientos sobre desarrollo web, en concreto sobre las siguientes tecnologías:
	\begin{itemize}
		\item Desarrollo de servicios en Python utilizando Django
		\item Desarrollo web en javascript sin utilizar framework
		\item Conocimientos básicos sobre arquitectura web
	\end{itemize}

	
	\section*{Primera semana}
	Esta semana se han planteado los siguiente puntos:
	
	\begin{itemize}
		\item Elaboración de un documento describiendo la motivación del proyecto
		\item Planteamiento inicial de la arquitectura web
		\item Elección de las tecnologías que se utilizarán
	\end{itemize}

	\subsection*{Arquitectura Web}
	Como resultado del primer análisis del sistema se ha llegado a la conclusión de que al no realizar los cómputos este servidor es suficiente con que se tenga
	un servidor web, un servidor de aplicaciones y un servidor de base de datos conectados de forma "lineal".
	
	Llegado el momento y dependiendo del desarrollo, la arquitectura podría paralelizarse utilizando los siguientes elementos:
	\begin{itemize}
		\item Balanceador de carga de servidores web: A priori este no entraña ningún peligro ya que son servidores independientes.
		\item Balanceador de carga de servidores de BD: En este caso se debe tener cuidado con el esquema maestro-esclavo ya que en caso de error puede provocarse "split-brain"
	\end{itemize}
	\newpage
	\subsection*{Tecnologías utilizadas}
	Podemos categorizar las tecnologías entre las utilizadas en el back-end y las utilizadas en el front-end
	
	Por parte del back-end se han utilizado las siguientes tecnologías:
	\begin{itemize}
		\item Django
		\item Nginx
		\item PostgreSQL
	\end{itemize}

	Por parte del front-end se han utilizado las siguientes tecnologías:
	\begin{itemize}
		\item Angular 7
		\item Typescript
		\item Material Design
	\end{itemize}
	
	\section*{Segunda semana}
	Después de haber decidido con que stack tecnologico se realizará el proyecto es hora de empezar a indagar en como instalar y configurar cada una de las partes de la arquitectura web.
	Se ha realizado una configuración inicial de Django + Nginx + UWSGI, sin embargo no es suficiente para un entorno de producción ya que necesita mejorar toda la temática relacionada con 
	la seguridad de la web.
	
	A pesar de ser una configuración inicial ya se ha logrado realizar la comunicación mediante sockets entre Nginx y UWSGI. El hecho de utilizar sockets en vez de un protocolo HTTP directo
	entre ambas aplicaciones es que aumenta el rendimiento de la comunicación.
	Desgraciadamente, no todo ha sido positivo, hasta ahora no he conseguido limitar los permisos del socket y de momento está creado de manera que todos los usuarios pueden hacer lo que les
	venga en gana. Esto podría cambiar si se utiliza un fichero de configuración (.ini).
	Se necesita un poco más de investigación por esa parte.
	
	Por la parte de Nginx sería ideal averiguar como servir contenido estático sin la necesidad de tener que cederle la petición a Django. Sin embargo, no parece ser tan simple por los siguientes dos motivos:
	\begin{itemize}
		\item Django es el que maneja el mapeo de urls
		\item Se está tener que llamar a los servicios para cualquier cosa que se necesite en el front. Habría que ver como se hace para que ciertas rutas vayan directamente a los estáticos sin que el balanceador afecte a la resolución de urls en django. (Si la ruta es A/app/web/static y se redirige mediante web server, cualquier petición de django que tenga esa url será cazada por el servidor web)
	\end{itemize}

	\section*{05 de Febrero}
	Hoy he realizado la conexión de nginx - uwsgi - django utilizando un fichero de configuración y mediante el uso de un socket.
	Lo más complicado de todo es la integración entre angular y django. A pesar de que es un proceso relativamente sencillo, la manera en la que se interactúa no es del todo limpia.
	
	Tal como me ha comentado mi compañero de trabajo Axel, a lo mejor debería plantarme el utilizar dos servidores:
	\begin{itemize}
		\item Uno para servir la página home y todo el contenido estático (servir todo el contenido referente al front end)
		\item Uno que se utilice para ejecutar/exponer los servicios del backend.
	\end{itemize}

	Sinceramente, no parece una idea tan descabellada. De esa manera podemos tener lo más independizado posible dos partes del proyecto que, de otra manera, acabaría demasiado acoplado.
	Realmente, lo único que debería conocer el front end son las rutas de los diferentes servicios, y eso podría ser un módulo totalmente autónomo que sirva de interfaz entre backend y frontend.
	La única duda es: ¿Cómo independizar django de angular en dos servidores distintos?
	
	Finalmente se ha optado por separar las peticiones del front de las peticiones del back.
	En este caso con el mismo nginx discernimos si se trata de una petición a un webservice, y por tanto una petición que tiene que llegar a django o es una petición que es única y exclusivamente de recursos estáticos y que por tanto puede ser servida mediante sistema de ficheros.
	
	Se han creado dos scripts:
	\begin{itemize}
		\item Un script para compilar angular que deja los ficheros en una carpeta de build
		\item Un nuevo fichero de configuración de nginx para enrutar las peticiones de forma correcta.
	\end{itemize}

	Ha surgido un problema a la hora de intentar referenciar el código de angular. Nginx no parece tener acceso a las carpetas del repositorio ni a /var/www por defecto.
	Por ello es necesario cambiar los permisos de las carpetas y admitir que se tiene que poder acceder a dicha carpeta para obtener todo el contenido del front.
	Esto no pasa con django ya que la conexión entre Nginx y Uwsgi (punto de entrada de django) se realiza mediante sockets entre el servidor web y el servidor de aplicaciones.
	
	En caso de seguir por este camino se tiene que estudiar la necesidad de crear scripts de automatización del despliegue o estudiar otras vías para crear un conjunto de tareas que nos permita realizar las compilaciones, mover los ficheros y cambiar los permisos cuando toque.
	
	Además, se ha instalado el driver de PostgreSQL que permite conectar django con la DB. Así que, a falta de perfilar y automatizar los últimos procesos ya tenemos conectados todos los componentes para poder empezar el desarrollo de la primera página
	
	
	\section{23 de Febrero - Finalizando el cuarto sprint}	
	Uno de los trabajos más tediosos que estoy llevando a cabo es evaluar que soluciones de UI son realmente standard y/o funcionan bien tanto en móvil como en desktop.
	
	Existen muchas maneras de hacer las cosas; una de las referencias principales que estoy utilizando es el material design. \url{https://material.io/design/}. Es un documento de buenas prácticas sobre diseño de UI respaldado por google.

	En ocasiones no se presenta la solución a ciertos problemas en ese documento y debo investigar diferentes opciones para poder llegar a algo decente que pueda ser lo suficientemente flexible para poder ser útil, pero a la vez ser lo suficientemente fácil para que se intuitivo.
	Un claro ejemplo de este problema es el poder seleccionar ciertas bioentidades para poder filtrar los posibles reaction graphs.
	Potencialmente pueden haber muchas bioentidades relacionadas y se podrían seleccionar N elementos para poder filtrar los resultados. Sin embargo, no es factible tener que buscar en un deplegable todos y cada uno de los elementos, así que se exploran opciones para poder facilitar el manejo de este tipo de filtros:
	\begin{itemize}
		\item Una caja de texto con un desplegable scrolleable donde se puede escribir e ir filtrando los resultados del scroll. Main handicap en móvil no funcionaría demasiado bien. 
	\end{itemize}
	
	
	
	
\end{document}          



